%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Copyright 2020 Louis Paternault --- http://ababsurdo.fr
%
% Publié sous licence Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International (CC BY-SA 4.0)
% http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.fr
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% Pour compiler :
%$ lualatex $basename
\documentclass[12pt]{article}


\usepackage{1920-pablo}
\usepackage{1920-pablo-paternault}
\usepackage[a5paper, bottom=1.3cm]{geometry}

\usepackage{fancyhdr}
\pagestyle{fancy}
\fancyhead[L]{\textsc{Chapitre 9 --- Probabilités}}
\fancyhead[R]{\textsc{Corrigé 1}}
\fancyfoot[C]{}

\usepackage{booktabs}

\setlength{\parindent}{0pt}

\let\oldexercice\exercice%
\renewcommand{\exercice}[1]{%
  \setcounter{exercice}{#1}%
  \addtocounter{exercice}{-1}%
  \oldexercice%
}

\begin{document}

% Avec le manuel LeLivreScolaire, math, secondes, 2019.

Tous les exercices mentionnés sont ceux du chapitre 11 du manuel (à partir de la page 292).

\begin{exercice}{17}
  L'univers désigne l'ensemble des issues possibles.
  \begin{enumerate}
    \item Si l'on s'intéresse à la couleur de la boule, il y a trois issues possibles : obtenir une boule bleue, obtenir une boule rouge, obtenir une boule verte.
    \item Si l'on s'intéresse au nombre, il y a quatre issues possibles :
      obtenir 1,
      obtenir 2,
      obtenir 3,
      obtenir 4.
  \end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{exercice}{21}
  L'univers est : $\left\{ 1; 2; 3; 4; 5; 6; 7; 8; 9; 10; 11; 12 \right\}$ (c'est-à-dire obtenir 1, ou obtenir 2, ou obtenir 3, …, ou obtenir 12).
\end{exercice}

\begin{exercice}{22}
  L'univers est : $\left\{ bleu ; rouge ; vert ; jaune \right\}$ (c'est-à-dire obtenir un jeton bleu, ou un jeton rouge, ou un jeton vert, ou un jeton jaune).
\end{exercice}

\begin{exercice}{27}
  On suppose qu'on ne triche pas en essayant de choisir un domino au toucher : l'expérience est donc équiprobable (chaque domino a la même probabilité d'être tiré).

  Il y a sept doubles, sur 28 dominos, donc la probabilité de tirer un double est $\frac{7}{28}=\frac{1}{4}$ (que l'on peut aussi écrire $0,25$ ou $25$\%).
\end{exercice}

\begin{exercice}{47}
  Puisque tous les secteurs ont la même aire, on a la même probabilité d'obtenir chacun des secteurs.
  \begin{center}\begin{tabular}{*{5}{c}}
      \toprule
      Couleur & Bleu & Rouge & Vert & Jaune \\
      \midrule
      Probabilité & $2/15$ & $3/15$ & $4/15$ & $6/15$ \\
      \bottomrule
    \end{tabular}\end{center}
\end{exercice}

\begin{exercice}{48}
  \emph{Corrigé dans le manuel}
\end{exercice}

\begin{exercice}{54}
  Puisque le dé est équiprobable, chaque face a la même probabilité. Donc nous pouvons appliquer la formule :
  \[
    \text{probabilité}=\frac{\text{Nombre de cas favorables}}{\text{Nombre de cas total}}
  \]
  \begin{enumerate}[$A$]
    \item \enquote{On obtient un nombre pair}
      \begin{itemize}
        \item $A=\left\{ 2;4;6;8;10;12;14;16;18;20 \right\}$ ;
        \item $P(A)=\frac{10}{20}=0,5$.
      \end{itemize}
    \item \enquote{On obtient un diviseur de 20}
      \begin{itemize}
        \item $B=\left\{ 1;2;4;5;10 \right\}$ ;
        \item $P(B)=\frac{5}{20}=0,25$.
      \end{itemize}
    \item \enquote{On obtient un multiple de 4}
      \begin{itemize}
        \item $C=\left\{ 4;8;12;16;20 \right\}$ ;
        \item $P(C)=\frac{5}{20}=0,25$.
      \end{itemize}
  \end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{exercice}{55}~
  \begin{enumerate}
    \item Voici l'arbre représentant la situation. Les branches rouges correspondent au premier enfant, les bleues au deuxième, les vertes au troisième.

      \emph{Le texte en noir sur la droite est un « résumé » du chemin pour vous aider à comprendre l'arbre ; pas besoin de faire ce genre de choses sur votre copie.}
      \begin{center}
        \begin{tikzpicture}[grow=right, sloped]
          % Set the overall layout of the tree
          \tikzstyle{level 1}=[color=red, level distance=3em, sibling distance=6em]
          \tikzstyle{level 2}=[color=blue, level distance=4em, sibling distance=3em]
          \tikzstyle{level 3}=[color=green, level distance=4em, sibling distance=1.5em]
          \node {}
          child {
            node {G}
            child {
              node {G}
              child {
                node {G}
                node[black, right=1cm, anchor=west]{trois garçons}
                edge from parent
              }
              child {
                node {F}
                node[black, right=1cm, anchor=west]{deux garçons puis une fille}
                edge from parent
              }
              edge from parent
            }
            child {
              node {F}
              child {
                node {G}
                node[black, right=1cm, anchor=west]{garçon, fille, garçon}
                edge from parent
              }
              child {
                node {F}
                node[black, right=1cm, anchor=west]{un garçon puis deux filles}
                edge from parent
              }
              edge from parent
            }
            edge from parent
          }
          child {
            node {F}
            child {
              node {G}
              child {
                node {G}
                node[black, right=1cm, anchor=west]{une fille puis deux garçons}
                edge from parent
              }
              child {
                node {F}
                node[black, right=1cm, anchor=west]{fille, garçon, fille}
                edge from parent
              }
              edge from parent
            }
            child {
              node {F}
              child {
                node {G}
                node[black, right=1cm, anchor=west]{deux filles puis un garçon}
                edge from parent
              }
              child {
                node {F}
                node[black, right=1cm, anchor=west]{trois filles}
                edge from parent
              }
              edge from parent
            }
            edge from parent
          };
        \end{tikzpicture}
      \end{center}
  \end{enumerate}
  Pour calculer les probabilités, on calcule alors le nombre de chemins correspondant à l'évènement, divisé par le nombre total de chemins (8).
  \begin{enumerate}[resume]
    \item Une seule branche correspond (GGG) : la probabilité est $\frac{1}{8}$.
    \item Quatre branches correspondent (FFF, FGF, GFF, GGF) : la probabilité est donc $\frac{4}{8}=0,5$.
    \item Trois branches correspondent (FGG, GFG, GGF) : la probabilité est donc $\frac{3}{8}$.
  \end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{exercice}{56}~
  \begin{enumerate}
    \item Voici l'arbre correspondant. Les branches rouges correspondent à la première question, les bleues à la deuxième, les vertes à la troisième, les violettes à la dernière question. La lettre $J$ signifie : « Répondre juste à cette question » ; la lattre $F$ signifie : « Répondre faux à cette question ».
      \begin{center}
        \begin{tikzpicture}[grow=right, sloped]
          % Set the overall layout of the tree
          \tikzstyle{level 1}=[color=red, level distance=3em, sibling distance=8em]
          \tikzstyle{level 2}=[color=blue, level distance=4em, sibling distance=4em]
          \tikzstyle{level 3}=[color=green, level distance=4em, sibling distance=2em]
          \tikzstyle{level 4}=[color=purple, level distance=4em, sibling distance=1em]
          \node {}
          child {
            node {F}
            child {
              node {F}
              child {
                node {F}
                child {
                  node {F}
                  edge from parent
                }
                child {
                  node {J}
                  edge from parent
                }
                edge from parent
              }
              child {
                node {J}
                child {
                  node {F}
                  edge from parent
                }
                child {
                  node {J}
                  edge from parent
                }
                edge from parent
              }
              edge from parent
            }
            child {
              node {J}
              child {
                node {F}
                child {
                  node {F}
                  edge from parent
                }
                child {
                  node {J}
                  edge from parent
                }
                edge from parent
              }
              child {
                node {J}
                child {
                  node {F}
                  edge from parent
                }
                child {
                  node {J}
                  edge from parent
                }
                edge from parent
              }
              edge from parent
            }
            edge from parent
          }
          child {
            node {J}
            child {
              node {F}
              child {
                node {F}
                child {
                  node {F}
                  edge from parent
                }
                child {
                  node {J}
                  edge from parent
                }
                edge from parent
              }
              child {
                node {J}
                child {
                  node {F}
                  edge from parent
                }
                child {
                  node {J}
                  edge from parent
                }
                edge from parent
              }
              edge from parent
            }
            child {
              node {J}
              child {
                node {F}
                child {
                  node {F}
                  edge from parent
                }
                child {
                  node {J}
                  edge from parent
                }
                edge from parent
              }
              child {
                node {J}
                child {
                  node {F}
                  edge from parent
                }
                child {
                  node {J}
                  edge from parent
                }
                edge from parent
              }
              edge from parent
            }
            edge from parent
          };
        \end{tikzpicture}
      \end{center}
    \item Pour calculer les probabilités, on calcule alors le nombre de chemins correspondant à l'évènement, divisé par le nombre total de chemins (16).
  \begin{enumerate}
    \item Un seul chemin correspond (JJJJ) : la probabilité est $\frac{1}{16}$.
    \item Quatre chemins correspondent (JFFF, FJFF, FFJF, FFFJ) : la probabilité est $\frac{4}{16}=\frac{1}{4}$.
    \item Onze chemins correspondent (JJJJ, JJJF, JJFJ, JJFF, JFJJ, JFJF, JFFJ, FJJJ, FJJF, FJFJ, FFJJ) : la probabilité est $\frac{11}{16}$.
    \item Huit chemins correspondent (JJJJ, JJJF, JFJJ, JFJF, FJJJ, FJJF, FFJJ, FFJF) : la probabilité est $\frac{8}{16}=\frac{1}{2}$.
  \end{enumerate}
  \end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{exercice}{57}
  Je reproduis le tableau, en ajoutant une ligne et une colonne « Total » (que je complète avec la somme de la ligne ou de la colonne).

  \begin{center}\begin{tabular}{l*{5}{c}}
      \toprule
      &O&A&B&AB&\textbf{Total}\\
      \midrule
      Rhésus $+$ & 38\% & 34\% & 9\% & 3\% & 84\% \\
      Rhésus $-$ & 7\% & 6\% & 2\% & 1\% & 16\% \\
      \textbf{Total} & 45\% & 40\% & 11\% & 4\% & 100\% \\
      \bottomrule
    \end{tabular}\end{center}
\end{exercice}

Par exemple, on lire dans ce tableau : 84\% des personnes de la population mondiale a un sang de rhésus + (indépendamment du groupe) ; 11\% des personnes de la population mondiale a un sang de groupe B (indépendamment du rhésus).

\begin{enumerate}
  \item $P\left( \text{\enquote{La personne est du groupe O et de rhésus -}} \right)=7\%$
  \item $P\left( \text{\enquote{La personne est du groupe AB}} \right)=4\%$
  \item $P\left( \text{\enquote{La personne est de rhésus +}} \right)=84\%$
\end{enumerate}

\end{document}
